\chapter{Narzędzia programistyczne}
\label{cha:dodatekB}

\textit{Mobile Cloud Platform} pozwala uruchamiać w~zestawionych chmurach mobilnych zadania obliczeniowej napisane w~języku JavaScript. Zadanie obliczeniowe może korzystać z~narzędzi programistycznych, które umożliwiają: 
\begin{itemize}
    \item uzyskanie informacji o~topologii zadania obliczeniowego,
    \item przesyłanie komunikatów pomiędzy urządzeniami mobilnymi wykonującymi to samo zadanie obliczeniowe, 
    \item odczytywanie pomiarów z~sensorów urządzenia mobilnego,
    \item wysyłanie komunikatów na zewnętrzny serwer danych,
    \item zakończenie zadania obliczeniowego i~zapisanie jego wyniku do pobrania.
\end{itemize}

Kod zadania obliczeniowego może korzystać z~dwóch predefiniowanych zmiennych: \textit{Platform} oraz \textit{PlatformTools}, opisanych w~dalszej części niniejszego dodatku. 

Zmienna o~nazwie \textit{Platform} umożliwia dostęp do informacji o~topologii zadania obliczeniowego. Metoda \textit{\mbox{Platform.getDeviceNumber()}} zwraca numer porządkowy bieżącego urządzenia w~wirtualnej topologii zadania obliczeniowego. Każde urządzenie mobilne ma swój unikalny numer porządkowy w~ramach wykonywanego zadania obliczeniowego. Numery porządkowe urządzeń mobilnych przyjmują wartości z~zakresu $[0; N-1]$, gdzie $N$ to ilość urządzeń mobilnych biorących udział w danym zadaniu obliczeniowym. Kolejna metoda \textit{\mbox{Platform.getDevicesCount()}} zwraca ilość urządzeń mobilnych biorących udział w~danym zadaniu obliczeniowym (wcześniej wspominaną liczbę $N$).

Metoda \textit{\mbox{PlatformTools.sendTo(message,} receiver)} wysyła obiekt wskazywany przez argument \textit{message} do urządzenia mobilnego o~numerze porządkowym zawartym w~argumencie \textit{receiver}. Analogiczna metoda \textit{\mbox{PlatformTools.onReceive(sender,} callback)} służy do zarejestrowania funkcji, która ma zostać wywołana w~przypadku otrzymania komunikatu od urządzenia o~numerze porządkowym zawartym w~argumencie o~nazwie \textit{sender}. Aby odbieranie komunikatu w~sposób asynchroniczny było możliwe, należy zaimplementować kod zadania w~postaci event'ów języka JavaScript~\cite{Js_event}. Jeżeli oparcie zasady działania zadania obliczeniowego na event'ach okazuje się problematyczne, można skorzystać z~synchronicznej, nieblokującej metody - \textit{\mbox{Platform.receiveFromDevice(sender)}}, która zwraca \textit{null} w~przypadku braku oczekującego komunikatu od urządzenia mobilnego oznaczonego numerem porządkowym zawartym w~argumencie o~nazwie \textit{sender}.

Kolejna z~metod zmiennej \textit{PlatformTools} to \textit{\mbox{PlatformTools.sendToServer(uri,} data)}. Służy ona do wysyłania obiektu wskazywanego przez argument o~nazwie \textit{data} pod adres zawarty w~argumencie o~nazwie \textit{uri}. Wysłanie danych na serwer następuje poprzez wysłanie zapytania HTTP z~metodą POST i~załączonymi danymi.

Pobieranie odczytów z~wybranych sensorów urządzenia mobilnego zostało udostępnione za pośrednictwem metody \textit{\mbox{PlatformTools.readSensor(sensorType)}}. Jeżeli dany sensor, którego typ jest zawarty w~argumencie o~nazwie \textit{sensorType}, jest niedostępny (urządzenie nie posiada danego sensora, lub nie został on zadeklarowany w~ramach wykonywanego zadania) to metoda zwraca wartość \textit{null}, w~przeciwnym wypadku zwracany jest ostatnio wykonany odczyt z~wybranego sensora.

Po zakończeniu wykonywania zadania obliczeniowego należy wywołać metodę \textit{\mbox{PlatformTools.finalize(result)}}. Od momentu wywołania tej metody, rezultat wykonania zadania, wskazywany przez argument o~nazwie \textit{result}, będzie dostępny do pobrania z~urządzenia mobilnego, które tą metodę wywołało.
